# ۸. ترمینال

از زیرمجموعه‌های لینوکس رابط‌های گرافیکی یا GUIها هستند \(Graphical User Interface\) که شما در آن می‌توانید موس‌تان را تکان دهید، کلیک کنید و بکشید، و می‌توانید بدون این‌که مستندات زیادی را بخوانید، کارهای‌تان را انجام دهید. محیط سنتی Unix یک رابط خط فرمان یا CLI است \(Command Line Interface\) که دستورات را در آن تایپ می‌کنید تا به کامپیوتر بگویید که چه کاری انجام دهد. این روش خیلی سریع‌تر و قدرتمندتر است، اما لازم است که دستورات را بشناسید. در برخی شرایط، مخصوصا هنگام پیکربندی سیستم، مجبوریم که از ترمینال استفاده کنیم.

### ۸.۱. آشنایی اولیه با ترمینال

برای بازکردن ترمینال در اوبونتو کافی است که روی لانچر کلیک کنید و چند حرف از کلمهٔ Terminal را تایپ کنید تا آیکن ترمینال ظاهر شود. روی آن کلیک کنید. پنجرهٔ ترمینال باز خواهد شد.

![](/images/terminal.png)

در پنجرهٔ بازشده، یک خط مثل sosha@Sosha-PC:~$ را مشاهده می‌کنید. sosha نام کاربری کنونی‌تان، Sosha-PC نام رایانهٔ‌تان، ‍‍‍‍~ محل پوشهٔ کنونی‌تان \(که این علامت، به معنی پوشهٔ خانگی‌تان است\) و $ هم به معنی دارابودن مجوز عادی و نداشتن مجوز کاربر ریشه است.

### ۸.۲. sudo، اجرای دستورات با بیش‌ترین مجوزهای کاربری

بعضی از دستورات به اضافه‌کردن دستور sudo \(Super User Do\) به اول‌شان نیاز دارند. این در صورتی است که با فایل‌ها و پوشه‌هایی کار کنید که متعلق به حساب کاربری شما نباشد. این یک دستور ویژه است که به صورت موقت به شما اجازهٔ تغییر تنظیمات کامپیوتر را می‌دهد. پس از واردکردن این دستور، ترمینال از شما گذرواژه را خواهد پرسید. می‌بینید که با واردکردن گذرواژه چیزی در ترمینال نشان داده نمی‌شود. این کار برای امنیت بیش‌تر است.

#### ۸.۲.۱. تفاوت sudo با su

در بسیاری از گنو/لینوکس‌های دیگر، امکان استفاده از دستور sudo به صورت پیش‌فرض وجود ندارد. در این توزیع‌ها، به جای sudo از su استفاده می‌شود.

su مخفف عبارت Substitute User به معنای «تغییر کاربر» است. یعنی علاوه بر تغییر کاربر کنونی به کاربر ریشه \(کاربر ریشه یا root، دارای بالاترین مجوز در سیستم‌های یونیکسی است\)، می‌توان با واردکردن دستور su user \(که به جای user باید نام کاربر مورد نظر را بنویسید\)، به عنوان آن کاربر فعالیت کرد. دستور su هم وارد حساب کاربری ریشه خواهد شد. با زدن این دستور، خط ترمینال شبیه root@Sosha-PC:/home/sosha\# خواهد شد. علامت \# نشان‌دهندهٔ حضور در حساب کاربری ریشه است.

در اوبونتو، امکان استفاده از su هم وجود دارد. می‌توان با دستور sudo su، وارد حساب کاربری ریشه شد. برای فعال‌کردن su، باید ابتدا برای کاربر ریشه گذرواژه‌ای را با دستور sudo passwd root تعریف کنید. سپس می‌توانید با زدن su و واردکردن گذرواژهٔ ریشه، بالاترین مجوزها را داشته باشید.

استفاده از دستورهای su و sudo su به هیچ وجه برای افراد تازه‌کار توصیه نمی‌شود. با داشتن مجوز ریشه و با زدن دستورهای نابه‌جا، امکان از بین رفتن اطلاعات و تنظیمات‌تان وجود دارد.

برای خارج‌شدن از ترمینال کاربر، کلمهٔ exit را وارد کنید.

### ۸.۳. دستورهای پرکاربرد در ترمینال

#### ۸.۳.۱. دستورهای مربوط به کار با فایل‌سیستم

**pwd**: این دستور به شما این امکان را می‌دهد که بدانید درچه پوشه‌ای هستید \(pwd مخفف عبارت Print Working Directory است\).  این اطلاعات را در نوار عنوان پنجره هم نشان داده می‌شود.

**ls**: دستور ls به شما پرونده‌های درون پوشه‌ای را که در آن هستید، نشان می‌دهد که اگر با بعضی انتخاب‌های دیگر \(Options\) به کار رود، می‌توانید حجم پرونده‌ها، زمان و مکان ساخته‌شدن و مجوز دسترسی آن‌ها را مشاهده کنید. مثلاً ~، به شما پرونده‌های درون پوشهٔ homeتان را نشان می‌دهد.

**cd**: دستور cd به شما اجازهٔ عوض‌کردن پوشهٔ کنونی را می‌دهد. هنگامی که یک ترمینال را باز می‌کنید، شما در پوشهٔ homeتان هستید. برای جابه‌جایی میان پوشه‌های سیستم دستور cd را به کار ببرید.

برای عقب‌رفتن به اندازهٔ یک پوشه، از cd .. و برای برگشت به پوشهٔ پیشین، از cd - استفاده کنید.

**cp**: دستور cp یک رونوشت از پرونده را برای شما می‌سازد. برای مثال، cp file foo یک کپی دقیق از file را می‌سازد و نام آن را به foo تغییر می‌دهد، اما پروندهٔ file هنوز در محل خودش قرار دارد. اگر می‌خواهید از یک پوشه کپی‌ای داشته باشید، باید از دستور cp -r directory foo استفاده کنید.

**mv**: دستور mv یک فایل را به مکانی دیگر منتقل می کند یا نام آن را تغییر می‌دهد. دستور mv file foo، نام فایل file را به foo تغییر می دهد. mv foo ~/Desktop فایل foo را به پوشهٔ دسکتاپ شما منتقل می‌کند، اما نام آن را تغییر نمی‌دهد.

**rm**: این دستور برای حذف‌کردن و برداشتن فایل‌ها به کار می‌رود. با قراردادن آپشن -r، مانند rm -r ~/Desktop/1/، می‌توان دستور را برای حذف پوشه‌ها هم به کار برد.

**mkdir**: دستور mkdir به شما اجازهٔ ساخت پوشه را می‌دهد. مثلاً mkdir Music یک پوشه به نام Music را خواهد ساخت.

**grep**: از این دستور برای جست‌وجوی عبارات در پرونده‌ها یا خروجی دستورات دیگر استفاده می‌شود \(به صورت grep \[-options\] pattern \[filename\]\). این دستور دو حالت دیگر نیز دارد؛ fgrep برای لیست‌کردن خطوط دارای عبارات موردنظر \(معادل grep -f\) و egrep که برای یک الگو در فایل می‌گردد \(معادل grep -e\).

برخی از انتخاب‌های این دستور:

\[-w\] دقیقاً به دنبال کلمهٔ موردنظر می‌گردد. مثلاً grep -w it myfile، دقیقاً به دنبال it می‌گردد و مثلاً  را در نتایج جست‌وجو نشان نمی‌دهد.

\[-i\] فرمان grep نسبت به بزرگی و کوچکی حروف حساس است. با آپشن -i این حساسیت از بین می‌رود.

\[-v\] برای لیست‌کردن تمام خطوطی که کلمهٔ موردنظر را ندارند، استفاده می‌شود. همراه fgrep به کار می‌رود.

\[-f\] در صورتی که یک فایل از کلمات موردنظرتان برای جست‌وجو را بسازید، با به کار بردن این انتخاب همراه fgrep، به صورت fgrep -f secondfile myfile، می‌توانید خطوطی که هر کدام از این کلمات را دارند، مشخص کنید.

#### ۸.۳.۲. دستورهایی برای آگاهی از سامانه

**df**: دستور df فضای استفاده‌شدهٔ فایل‌سیستم همهٔ پارتیشن‌های ماونت‌شده را نشان می‌دهد. df -h تقریباً بیش‌ترین استفاده را دارد. این دستور از megabyte و gigabyte به‌جای blockها برای گزارش‌دادن استفاده می‌کند \(-h به معنای «Human Readable» است\).

**du**: دستور du مقدار فضای اشغال‌شده توسط یک پوشه را نشان می‌دهد. این دستور می‌تواند فضای اشغال‌شده توسط تمام زیرپوشه‌ها یا تمام فضای پوشه‌ای را که در آن هستید، نشان دهد. این دستور نیز با آپشن -h کار می‌کند.

**free**: دستور free مقدار فضای آزاد و استفاده‌شدهٔ حافظهٔ سیستم را نشان می دهد. free -m اطلاعات را براساس مگابایت ارائه می دهد.

**top**: دستور top، اطلاعات روی سیستم لینوکس شما، پروسه‌های درحال اجرا و وسایل سیستم را نشان می دهد که شامل CPU و RAM و میزان استفاده از فضای Swap و تعداد برنامه‌های درحال اجراست. برای خارج‌شدن از top کلید q را فشار دهید.

**uname**: مخفف عبارت unix name است و نام و نسخه و برخی خصوصیات دیگر در مورد رایانه و سیستم عامل را نشان می‌دهد. این دستور حتماً باید با آپشن‌های آن همراه شود. این آپشن‌ها در زیر آورده شده‌اند.

\[-a\] تمام اطلاعات ممکن را نشان می‌دهد.

\[-r\] نسخهٔ هستهٔ لینوکس‌تان را نشان می‌دهد.

\[-p\] برای تعیین نوع پردازنده \(۳۲ یا ۶۴ بیت بودن\) به کار می‌رود.

**ifconfig**: رابط‌های شبکهٔ سیستم‌تان را به شما گزارش می‌کند.

**killall**: این دستور تمام پروسه‌های برنامهٔ موردنظر را متوقف می‌کند. انتخاب -i، قبل از توقف هر پروسه، از شما تأییدکردن آن را درخواست می‌کند.

**shutdown**: امکان خاموش یا ری‌استارت‌کردن رایانه را به شما می‌دهد. این دستور باید به شکل shutdown \[option\] \[time\] به کار رود. برخی انتخاب‌های این دستور عبارت‌اند از:

\[-h\] برای خاموش‌کردن سیستم به کار می‌رود.

\[-r\] رایانه را ری‌استارت می‌کند.

\[-c\] یک دستور shutdown در حال اجرا را لغو می‌کند.

برای واردکردن زمان هم ۳ شکل وجود دارد:

\[now\]: اجرای بلافاصلهٔ دستور

\[hour:min\]: مثلاً 21:40

\[+m\]: به جای m تعداد دقایق موردنظر تا اجرای دستور را وارد کنید.

برای اجرای دستور، حتماً باید کاربر ریشه باشید.

**man**: مسلماً بسیاری از افراد از نحوهٔ کارکردن و آپشن‌های دستورهای مختلف آگاه نیستند. برای اطلاع از این‌ها می‌توان از اینترنت استفاده کرد. اما راه دیگری هم وجود دارد که احتیاجی هم به اینترنت ندارد: دستور man.

دستور man در حقیقت جستجوگر فایل‌های راهنمای برنامه‌هاست. بسیاری از برنامه‌های لینوکسی همراه خود فایل‌های راهنما دارند که با man قابل دسترس‌اند. برای مثال، man man، فایل راهنمای man را نشان می‌دهد. برای خروج از محیط راهنما، دکمهٔ Q را فشار دهید.

### ۸.۴. کلیدهای کاربردی در ترمینال

\[توقف دستور در حال اجرا\]: برای این کار کافی است دکمه‌های Ctrl + C را بزنید.

\[چسباندن متن\]: کلیدهای Ctrl + V در ترمینال کار چسباندن را انجام نمی‌دهند. برای چسباندن متن، می‌بایست کلید Shift را نیز فشار دهید؛ یعنی Ctrl  Shift + V.

\[بازکردن زبانهٔ جدید\]: از کلیدهای Ctrl + Shift + T استفاده کنید.